\chapter{全SSM架构探索与全文总结}

\section{本章引言}

前两章分别确立了ViT+Mamba策略网络的有效性（第3章）与流式部署一致性机制（第4章）。在此基础上，一个自然的架构设计问题浮现：能否将空间与时间维度的建模统一到同一架构范式下？

ViT作为空间编码器具有强表征能力，但其$O(n^2)$自注意力复杂度在机载算力受限的部署场景中可能成为瓶颈。近期MambaVision\cite{Hatamizadeh2025MambaVisionCVPR}将Mamba思想引入视觉backbone，在保持高表征能力的同时实现更优的效率--精度权衡。Vision Mamba（Vim）\cite{Zhu2024VisionMamba}则以纯双向SSM替代自注意力进行视觉编码。

若将视觉编码器替换为MambaVision，整体架构将形成"SSM（空间）+ SSM（时间）"的全SSM架构。本章定位为架构统一性的前瞻探索：其价值不仅在于性能比较，更在于考察空间--时间同构建模在端到端视觉避障任务中的可行性与能力边界。


\section{方法：MambaVision集成}

\subsection{MambaVision视觉骨干}

MambaVision\cite{Hatamizadeh2025MambaVisionCVPR}采用分层设计，在不同阶段融合Mamba块与自注意力块。其核心创新包括：
\begin{enumerate}
  \item 面向视觉特征的Mamba模块重设计，使SSM适配二维空间结构；
  \item 系统消融验证各阶段Mamba/Attention配比的最优方案；
  \item 在ImageNet分类、COCO检测等基准上取得优于纯ViT与纯Mamba的效率--精度权衡。
\end{enumerate}

\subsection{接口对齐}

替换视觉编码器需确保输出维度与后续时序模块的接口一致。MambaVision的最终特征经全局池化后对齐至512维，与ViT输出维度一致，随后同样与轻量状态拼接、投影至$d_{\text{model}}=192$维输入Temporal Mamba。


\section{控制变量实验设计}

MambaVision替换实验采用严格的控制变量设计，如表~\ref{tab:control_var}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{MambaVision替换实验控制变量声明}
\label{tab:control_var}
\zihao{5}
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{5.5cm}p{2.5cm}}
\toprule
\textbf{变量类别} & \textbf{具体内容} & \textbf{状态} \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textit{保持不变（Fixed）}} \\
\quad 时序模块 & 4层Mamba ($d_{\text{model}}=192$) & Fixed \\
\quad 训练流程 & BC，三阶段课程学习 & Fixed \\
\quad 训练数据 & Spheres环境585条轨迹 & Fixed \\
\quad 评测协议 & 5速度档，10次/档，Spheres+Trees & Fixed \\
\quad 部署一致性 & KeepState协议 & Fixed \\
\quad 控制头 & 线性层$\rightarrow$$\mathbb{R}^3$ & Fixed \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textit{唯一变量（Varied）}} \\
\quad 视觉编码器 & ViT $\leftrightarrow$ MambaVision & \textbf{Varied} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

通过该设计，性能差异可严格归因于视觉编码器的架构差异。评测维度包括四个方面：
\begin{enumerate}
  \item 安全性：碰撞率与碰撞事件次数；
  \item OOD泛化：Trees零样本性能；
  \item 推理效率：推理延迟与GPU显存占用；
  \item 平滑性：Command Jerk变化。
\end{enumerate}


\section{案例研究与实验}

% ============================================================
% TODO: MambaVision实验尚未完成，以下为实验框架与待填充位置
% 实验完成后需补充：
% 1. MambaVision vs ViT 在 Spheres/Trees 各速度档的碰撞率/碰撞次数对比表
% 2. 推理时间与显存占用对比柱状图
% 3. Command Jerk 对比
% 4. 定性分析与讨论
% ============================================================

\subsection{性能对比（安全性与成功率）}

[TODO: 待MambaVision实验完成后补充]

安全性对比结果将汇总于表~\ref{tab:mv_safety}。
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{MambaVision vs ViT 安全性对比（Spheres + Trees）}
\label{tab:mv_safety}
\zihao{5}
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
 & \multicolumn{5}{c}{\textbf{目标速度 (m/s)}} \\
\cmidrule(lr){2-6}
\textbf{方法} & 3 & 5 & 7 & 9 & 12 \\
\midrule
\multicolumn{6}{l}{\textit{Spheres Collision Rate (\%)}} \\
ViT+Mamba & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} \\
MambaVision+Mamba & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} \\
\midrule
\multicolumn{6}{l}{\textit{Trees Collision Rate (\%)}} \\
ViT+Mamba & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} \\
MambaVision+Mamba & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\item \zihao{6} \textbf{TODO}：待实验完成后填入精确数值。
\end{tablenotes}
\end{table}

\subsection{部署指标（延迟与显存）}

[TODO: 待MambaVision实验完成后补充]

推理效率对比结果将汇总于表~\ref{tab:mv_efficiency}。

% TODO: 推理延迟/显存柱状图
% TODO: Accuracy-Throughput Pareto图

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{推理效率对比}
\label{tab:mv_efficiency}
\zihao{5}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{方法} & \textbf{单步推理 (ms)} & \textbf{GPU显存 (MB)} & \textbf{参数量 (M)} \\
\midrule
ViT+Mamba & \textbf{--} & \textbf{--} & 3.50 \\
MambaVision+Mamba & \textbf{--} & \textbf{--} & \textbf{--} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\item \zihao{6} \textbf{TODO}：待实验完成后填入精确数值。
\end{tablenotes}
\end{table}

\subsection{分辨率与序列长度扩展（可选）}

[TODO: 可选实验，若时间允许]

该实验旨在验证SSM视觉骨干在更高分辨率或更长序列条件下是否保持线性复杂度优势。


\section{讨论与局限}

\subsection{MambaVision vs ViT的适用场景}

[TODO: 待实验结果出炉后，基于数据讨论以下问题]

\begin{itemize}
  \item 在什么速度/障碍条件下MambaVision更好？
  \item 在什么条件下ViT更稳定？
  \item 效率提升是否足以弥补可能的精度差异？
\end{itemize}

\subsection{未来方向}

\begin{itemize}
  \item 更强的预训练：在大规模视觉数据上预训练MambaVision骨干后迁移到避障任务；
  \item Sim-to-Real迁移：结合域随机化与真实飞行数据校正，部署到真实四旋翼平台；
  \item 安全过滤：叠加CBF\cite{Ames2019CBFSurvey}/MPC安全滤波\cite{Wabersich2018MPSC}，提供形式化安全保证；
  \item 动态障碍：扩展评测环境以包含动态障碍物。
\end{itemize}


\section{全文总结与展望}

\subsection{主要工作与核心发现}

本文面向高速端到端视觉避障控制任务，围绕"时序建模升级与训练方法、流式部署一致性、全SSM架构探索"三个核心维度，构建了完整的端到端闭环控制系统，主要贡献如下：

（1）ViT+Mamba高速端到端避障策略（第3章）。构建以ViT空间编码、Mamba时序聚合与线性控制头为核心的策略网络。在5个速度档与Spheres/Trees双环境下，ViT+Mamba在高速段碰撞率与碰撞事件次数显著优于ViT+LSTM基线，且分布外泛化优势同样显著。DAgger闭环数据增强进一步降低碰撞频次，跨试验标准差显著收敛。RACS动态速率限制以低于0.1ms的开销实现Jerk显著降低。

（2）流式部署一致性与状态生命周期管理（第4章）。系统揭示了序列模型在端到端控制流式部署中的关键陷阱：状态管理错误导致碰撞率从0\%飙升至90\%、Mean Y Drift从0.022m增至0.770m。提出回合边界级状态管理协议与硬防护机制（运行时断言、配置锁定、可审计日志），将部署一致性从经验问题转化为可验证问题。

（3）全SSM架构探索（第5章）。在保持时序模块与训练流程完全不变的条件下，将视觉编码器替换为MambaVision，形成空间--时间统一的SSM架构，为理解SSM在视觉--运动控制任务中的能力边界提供实证基础。

\subsection{不足与局限性}

\begin{enumerate}
  \item 仿真环境局限：所有实验在Flightmare仿真平台中完成，尚未进行Sim-to-Real验证；
  \item 静态障碍假设：评测环境中障碍物均为静态，未涉及动态障碍避障；
  \item 单一传感模态：仅使用单目深度图像，未融合RGB、激光雷达或事件相机等多模态信息；
  \item DAgger规模有限：仅3轮迭代，每轮18条轨迹，DAgger的上界有待更大规模验证；
  \item RACS的启发式特性：$\delta_t$基于最小深度启发式规则，缺乏形式化安全保证。
\end{enumerate}

\subsection{未来工作展望}

\begin{enumerate}
  \item 仿真到真实迁移：结合域随机化、系统辨识与真实飞行数据校正，将策略部署到真实四旋翼平台；
  \item 动态障碍应对：扩展评测环境以包含动态障碍物，探索时变环境中的避障能力；
  \item 多模态融合：探索将RGB图像、事件相机等多模态信息融合到视觉编码器中；
  \item RACS安全升级：将启发式规则升级为基于TTC或碰撞概率的数据驱动风险估计，或与CBF/MPSC融合；
  \item DAgger扩展：增加迭代轮次与采集规模，在更困难环境配置下探索收益上界。
\end{enumerate}
